\chapter{Graf závislostí}
\label{chap:dependency-graph}

Graf závislostí obsahuje informace o vztazích mezi \uv{bound} objekty.
Jedná se o orientovaný necyklický graf\cite{wikipedia:directed-graph}, jehož vrcholy jsou objekty a hrany reprezentují závislosti mezi nimi.
Orientovanost grafu je implikována tím, že se jedná o graf necyklický.

Graf je v paměti uložen tak, že každý objekt obsahuje \texttt{Iterable}\footnote{\texttt{Iterable} je vestavěné rozhraní, které reprezentuje objekt, kterým lze iterovat.} objektů, které na něm závisí, a \texttt{Iterable} objektů, na kterých závisí on\cite[line 17, 21]{geometryjs:source:interfaces:dependencyNode.ts}.
Elementem tohoto grafu je vždy objekt typu \texttt{DependencyNode}.

\section[Přidávání objektů]{Přidávání objektů do grafu}
\label{sec:adding-objects-to-graph}

O přidávání objektů do grafu závislostí se nemusí starat uživatel knihovny.
Objekt je přidán vždy při instanciaci třídy.
Toto je zajištěno pomocí parametru \texttt{dependencies} konstruktoru třídy \texttt{DependencyNode}\cite[line 13-17]{geometryjs:source:geometryObjects:dependencyNode.ts}.
Tento parametry je při dědění tříd vždy předán konstruktoru rodičovské třídy. 
Můžeme tak mít libovolný počet \uv{mezitříd}, dokud se nedostaneme k dost konktrétní třídě, která už má stanoveno, na kterých objektech závisí.

O přidání reference druhého směru (tedy z objektu na kterém závisí nově vytvořený objekt na nově vytvořený objekt) se stará metoda \texttt{registerDependant}\cite[line 32]{geometryjs:source:interfaces:dependencyNode.ts}.

\section[Procházení]{Procházení grafem}
\label{sec:traversing-the-graph}

Procházení grafem je možné libovolným alogritmem pro procházení grafu.
Pokud budeme iterovat přes \texttt{deepDependencies}\cite[line 17]{geometryjs:source:interfaces:dependencyNode.ts} nebo přes \texttt{deepDependants}\cite[line 21]{geometryjs:source:interfaces:dependencyNode.ts}, využíváme algoritmu pro prohledávání do hloubky\cite{wikipedia:depth-first-search}.
Jelikož se jedná o orientovaný graf, nikoli strom, je nutné si pamatovat již navštívené vrcholy, abychom se nezacyklili.
K tomu využíváme vestavěný datový typ \texttt{Set}.